破除迷思系列：Programmer 做到三十歲就要轉行？

Gordon Lau

2018-11-15

以下是一個典型的IT人悲歌故事： Peter 是一個PHP programmer ，自從大學電腦科學系畢業開始，就在一間小公司一直寫程式寫了八年，Peter工作表現算是不錯，可是近來有一個剛畢業的Programmer 加入了公司，那位新人總是想跟Peter 建議可以使用VueJS作為前端開發。Peter 不理解，不耐煩的對新人道：「用HTML ＋ JQuery就可以啦！搞咁多野做乜！」。幾個月後公司決定全面revamp system，前端將會以VueJS來做，由於Peter 對現代前端開發一竅不通，很快公司就決定解僱了Peter。

有人看到這些故事，結論就是Programmer 做到30歲就好，要盡快升遷到不用再寫Code的位置，才會穩妥，不然一遇上經濟轉差，就會面臨裁員的可能性。其實不只香港，外國亦有人有類似看法，彷彿三十歲是一條無形死線。過了三十歲，還在前線寫Code，未來就會一片暗淡無光。

要瞭解這個看法的最好方法，就是看看其他職業是否有類似的現象，是否有年齡的限制會令年紀稍大的人無法交出好表現。

最典型的例子就是運動員，足球員、籃球員、網球員三十歲之後都不可避免地走下坡，强如美斯、C朗拿度都要改變打法；費達拿三十六歲奪澳網冠軍已是絕無僅有。原因是對運動員來說，體力是不可避免的要求，體力下降自然無法包持一貫的高水平。不只運動員，其他大量體力勞動的工作亦有類似現象，二三十歲在地盤工作很常見，五六十歲就少見得多。 箇中原因當然是這些工作要求大量的體力勞動(Physical Labour)，不能長期保持工作效率很高。

相反，有一些工作傳統來說，年紀愈大愈有優勢。想像一下你有病要去看醫生，你會選擇一個廿幾歲初出茅蘆的醫生，還是一個五六十歲的呢？ 常人必會選擇後者，因為經驗豐富，醫術高明的可能較大。作家亦有類似的情況，金庸開始連載書劍恩仇錄時已三十三歲，難道有人會跳出來對金庸說：「你太老了，不適合當作家！」此類可以累積經驗的工作通常需要很高的技藝(Craftsmanship)，所以經驗愈多，根底愈厚。

言歸正傳，那Programmer 的工作，是比較像前者，有大量Physical Labour ，還是需要很高的Craftsmanship 呢？ 於我而言，我敢大膽講句：

Programmer 是最不需要 Physical Labour 的工作

此話並非無的放矢，因為Programmer工作本質就是自動化重覆的工作，所以一個好的Programmer會將所有可以自動化的工作，都會由電腦代勞。 如果你的日常有很多需要自己重覆的工序，其實亦可以寫程式代替。

「那Programmer 不是每個都一樣嗎？還不是直接寫一個程式解決問題，有甚麼技藝可言？」 這個問題牽涉到Software Craftsmanship ，一個working 的軟件，跟一個好的軟件有根本的分別。而細想一下，大家不會說：「煮食不是每個都一樣嗎？譚仔三哥，跟米芝蓮三星名廚煮出來的食物都可以果腹而矣，有甚麼技藝可言？」

當然，要徹底改變大眾對Programming一門學問的觀感着實不容易，但謹希望各位正在本行拼搏的同儕，對自己所做出來的軟件有一份自豪感，才是改變社會觀感的第一步。

突然覺得嗰位新人會喺八年之後對一個新人講返同一番說話：「用VueJS就可以啦！搞咁多野做乜！」

德國聯署
1. deadline 25/12 (成功)
2. deadline 30/12 (成功)
3. 暫時最後一個 deadline 1/1 仲要30000人
［附教學］
德國減少對中國和其他非民主國家的依賴

deadline fighters 請出招

如果冇新科技要追要學，咪做到老都得

不過我就覺得間公司大過不近人情，正常啲好公司會叫佢學吓先，如果學唔識先至炒 正常嚟講寫咗8年code，應該掂其他嘢上手pick up冇乜太大問題，最大問題係思想太過守舊，唔想追唔想學新嘢啫

不過實際上好難冇新科技要追要學，至少啲軟件每隔一排就會update

當你master grad先做野
做5年就要轉行了
仲要讀左5年咁耐

朋友今年一口氣考左GCD solution architect, AWS solution architect, 仲讀左個AI course，好努力增值

殘酷嘅現實係, 你發覺你每日花大量私人時間追新tech, 無左好多私人時間
另一邊廂見到其他行業既人收左工有自己興趣做自己既野, 仲要搵得多過你, 你仲有冇果份熱誠堅持到老? 除非你本身真係好熱愛IT, 否則去到成家立室, 生兒育女階段, 就會想轉型.

去美國做google engineer

玩十年都夠錢退休

仲有大把人做一陣就自己startup

有料的developer應該創業, 特別係full stack

vuejs 弱智都識

否則去到成家立室, 生兒育女階段, 就會想轉型

你確定IT毒撚會去到呢個階段？

你確定每個人都會去到google做engineer？

咁又係，如果真係好沉醉tech根本無時間打扮或者出去social媾女
除非你真係好叻，學野好快，仲有閒情逸致做其他嘢

software architectural design同scalability絕對係愈有經驗做得愈好
至於嗰啲做十年八年都係features既根本就無進步過

aws solution architect難唔難
prepare左幾耐

php溝vuejs唔可以咩？

老嘢：唔寫code唔係IT

係到打飛機冇用
從來話programmer 做到三十出頭既原因都唔係話體力上應付唔到
而係Programmer 啲經驗大部分唔值錢
對大部分人黎講，到你三十歲有仔女係咪仲有時間去進修？ 進修完勁唔勁過新人去justify 你既人工？
人地大學出黎識既野新過你，學野快過你，人工低過你，點解請你唔請佢？

上文講明係programmer 喎，落手落腳寫個啲人
Architect 唔算programmer 掛？

Architect 完全唔落洗手寫 = 離地

我公司個architect係full stack來....

我試過比個連java 都唔識既老鬼同我咁樣講。。。
用C就可以啦，搞咁多野做咩。。。

公司用左vuejs請唔到人
react就一車車
peter是無辜的

8年做住同一間細公司，邊行都唔會有發圍

vuejs大陸野，不了

問題係做8年都做緊最前線，就算唔係programmer係第二行都一樣會比fresh grad取代

睇你點睇 唔落手做都好易收皮

2018-11-15

只係提提你地盤條數有問
做地盤最多嘅年紀係50至60歲
最少反而係40歲上下
而做地盤絕大部分都唔係高體力動作
反而係追求高耐力
基本上60歲前都唔會大衰退

未請過呢啲人

重覆又重覆做同樣靠肌肉記憶既嘢
你多十倍經驗都無用啦

顧問醫生駛唔駛識做手術？

IT界真係好痴線，成日create啲新language出嚟，撚死人
有需要整頓一下呢方面

Architect 係要識寫呀，但係唔係佢主要工作

見過Infra 佬唔識寫code考cloud cert ，純粹當Cloud 係part of Infra咁用，build 吓direct connect/ VPN 起吓VM

可以點樣整頓？
啲人整新lang係佢哋嘅自由嚟，係每個人嘅自由意志，如果佢整出嚟係好啲人又受又buy嘅，點解唔轉去用？

不過講真好多嘢都係咁，唔止係IT，啲嘢追唔上一樣會俾人淘汰，但有一個係例外，就係呢個林鄭政府，追唔上時代步伐都可以繼續做，陳茂波派四千蚊要填實體form已經領教過

可以係亦可以唔係
係既都佔Architect一部分

Ching覺得一出黎做IT狗 做大公司定中小企好？大公司低人工細公司高人工

其實每一行唔肯keep住學新野都好易中年失業比人淘汰
只不過IT哩行 哩個現象特別明顯

所以唔想學野/唔鐘意dup code嘅人真係咪入行 死撚硬

2008要轉型啦

學個新語言都要進修，咁我叫個front end去做一陣backend係咪要叫佢讀完博士先可以做？

睇吓咩範疇同埋間公司用啲嘢正唔正常
見過啲細network vendor做幾年出嚟嘅人，連STP同dynamic routing protocol 都唔識，又無cert⋯⋯識啲嘢出面無咩公司用

其實一路都講IT Application Development係有哩個本質性上既問題
一路做Learning Machine, reinvent the wheel

好多人見到programming高3千蚊就話入行
根本睇唔到背後付出幾多 香港公司點去請人
性價比係幾多 行內人又一味鼓吹要keep住update
事實上 公司請人係唔會count你「自學」既skillset, 除非d野好新，早幾年前你識Scala，devops哩d市面上唔多人識既野 咪會考慮你，當市場上開始多人識哩d野， 咪會prefer 請有實戰工作經驗既人。 AI machine learning data science 果d又係， 一開頭吹人工智能，d公司會肯請有AI knowledge但冇相關工作經驗既人（仲要d公司其實唔知請你返去做data science 既野 有咩business value 請左先算） 到後期開始多人識， 又會請有經驗， 又要用新既tools既人。當你投資係一樣技術 如果果樣技術突變 好似flash咁，htm5收左佢皮，你磨幾年既Actionscript又要byebye， 一係你做Pragmatic programmer , all rounded 去武裝自己成為so called full stack developer
背後要扔幾多時間 收幾多回報？ 年齡歧視，或者請個fg又平又新取代你又係另一回事（但事實上邊有咁易取代，正常普通fg（唔計神人）根本唔夠正常寫左十年code既人黎， 正常都要尊重經驗哩樣野）

講到1999
總之唔同其他行業 學裝修當裝個鋁窗你既skill 同tool用來用去都唔會不斷變， 十年前用膠槍擠膠 十年後都用緊，
Programming呢，十年前既php同十年後既php(version改變，勁多framework laravel, symphony, cakephp, yii, etc) 自己invent framework出黎？ 或者文中所講好既programmer會自動化d野（當你將平時寫好既code 自己草低做library去下個project用， sorry,你公司唔比你咁早， 一d大型SI 擺明要你唔同project由頭dup起，用唔同language，tool set, 想用你最熟既MEAN stack去做，sor，今次玩golang, 下次玩RoR, 再下次要你學埋blockchain)

問題可以出係HR請人果part
唔識又要扮識 diu

大量私人時間
react 我呢啲學生睇下tutorial 一個星期都上手
何況full time個啲
而家啲framework根本設計到好易學

創業啲知識要好廣 同埋時勢做英雄啦
未有smart phone個年代搞uber都係食屎

真係咁難學咩？
網上咁多Tutorial咁齊documentation
有心學嘅話一路做一路學都得啦

react 靠Facebook
Angular 靠Google
Vue 靠熱誠

呢個時候就睇下你有冇眼光唔好揀錯

有熱門嘢唔㨂㨂冷門嘢
巴打公司咁睇唔開呀

有好多新功能因為comparability唔可以加落舊language到
想update咪唯有整新language囉
唔通今日都仲寫C咩

三大framework之一都冷門

其實Bootstrap都差唔多

公司煮到埋嚟
難食都要食㗎啦
老咗出去in實冇人請

香港嚟講算冷門啦
幾多網站仲用緊jQuery？

政府野大把，屌我依家就係到做新PROJECT
寫JQ + JAVA

好彩JQ呢幾年都係咁，唔係我就仆街鳥

咁可能你叻仔, 又或者本身你個底好會容易理解

我所指嘅大量時間去學去追係因為而家前, 中, 後 都有好多套野走左出黎, 而且仲要套套都有唔少人用, 而你根本唔會有咁多時間套套學晒
e.g.
angular/react/vue/jquery(??)/...
c# / java(springboot) / node.js (express) / php (CodeIgniter/cakephp/...) /...
oracle/mysql/mongodb/cassandara/...
仲有css, reporting, CICD, big data, AI related 既tools...
樣樣你都走去學下研究下真係人都癲
咁係有限時間內就只會揀部份去睇, 但睇得黎可能過多兩年又話outdated

咁要識投資 睇下php個班仲有排撈 撈到退休都得

見到呢句真係應該轉行了

React玩完next再嚟redux，冇耐又轉咗Apollo graph QL，真心學到人都癲，再加埋SEO 真係搞唔掂

一路做一路學你指用私人時間定係返工果陣學?
基本上一間公司好難用到咁多唔同tools, 除非你做vendor provides solution會掂好多類型既野, 又或者start up, 否則唔會用好多, 要靠你返屋企自學
而家實在太多唔同類型既野學, 仲要不斷推陳出新, 根本學唔晒

正常公司係俾工作時間你pick up或者俾training 你

學野都要睇回報
redux 就有用
graphql 無乜必要

好想求教下，而家見graph ql 好hit, d人係咁吹捧佢，又話redux唔夠好又煩又複雜

但清你話graphql冇咩必要 介唔介意分享下

schema 少breaking change 用graphql唔錯
但現實中好少可無breaking changes

react 簡野野用hooks useeffect 呢d ok
但async flow 覆雜唔用redux thunk/saga 會仲亂
唔算係完全replace redux

jQuery好似冇咩update啦